\chapter{Espaces probabilisés infinis}
%!TeX root=../../encours.nouveau.tex

\objectifintro{L'objectif de ce chapitre est de généraliser la notion d'espace probabilisé, que nous avons vu dans le chapitre --AREMPLIR--, à des espaces infinis.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Extrait.  %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{extrait}{Arthur C. Clarke (1917 -- 2008). \emph{Lumière des jours enfuis}}
	Et l'espace devenait une simple écume probabiliste en effervescence piquetée de trous de ver.
\end{extrait}

\begin{objectifs}
	\begin{numerote}
		\item \lienobj{1}{Connaître la notion de tribu}
		\item \lienobj{2}{Connaître la notion de système complet d'évènements dans le cas général}
		\item \lienobj{3}{Connaître les propriétés d'une probabilité}
		\item \lienobj{4}{Savoir utiliser la propriété de la limite monotone}
		\item \lienobj{5}{Savoir démontrer qu'un évènement est négligeable et presque sûr}
		\item \lienobj{6}{Connaître la définition d'une probabilité conditionnelle}
		\item \lienobj{7}{Savoir utiliser la formule des probabilités composées}
		\item \lienobj{8}{Savoir utiliser la formule des probabilités totales}
		\item \lienobj{9}{Connaître la formule de Bayes}
		\item \lienobj{10}{Savoir manipuler des évènements mutuellement indépendants}
		\item \lienobj{11}{Connaître la définition d'une variable aléatoire}
		\item \lienobj{12}{Savoir déterminer le support et la loi d'une variable aléatoire}
		\item \lienobj{13}{Connaître la définition et les propriétés de la fonction de répartition}
	\end{numerote}
\end{objectifs}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Début du cours %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Nous allons étendre les notions, vues lors d'une expérience finie, à des univers infinis. Cela nécessite d'introduire différentes notions.

\section{Espace probabilisable}

\subsection{Ensemble dénombrable}

Les univers que nous allons considérer seront infinis, mais il y a différentes \og{}tailles\fg{} d'infini.

\begin{definition}
	Un ensemble $E$ est dit \textbf{dénombrable} s'il est en bijection avec \N, c'est-à-dire s'il existe une bijection $\phi$ de \N dans $E$ telle que $E = \{\phi(n),\, n \in \N\}$.
\end{definition}

\begin{exemple}
	Montrer que les ensembles $\{ 2n,\, n\in \N\}$ et $\{ 2n+1,\,n\in \N\}$ sont dénombrables.
\end{exemple}

\solution[3]{
En effet, les fonctions $n\donne 2n$ et $n\donne 2n+1$ sont des bijections de $\N$ dans respectivement les deux ensembles $\{ 2n,\, n\in \N\}$ et $\{ 2n+1,\,n\in \N\}$.
}

\begin{remarque}
	Un ensemble est dit \textbf{au plus dénombrable} s'il est fini ou dénombrable. Dans ce cas, on peut numéroter ses éléments $E = \{ x_0,\hdots, x_n,\hdots\}$.
\end{remarque}

\begin{proposition}
	$\N$, $\N^2$, $\Z$, $\Q$ et toute partie infinie de $\N$ sont dénombrables.

	$\mathcal{P}(\N)$ et $\R$ n'est pas dénombrable.
\end{proposition}

\preuve[4]{
Nous avons vu dans les exercices $12$ et $13$ du chapitre $7$ que $\N$, $\N^2$, $\Z$, $\Q$ sont dénombrables,  et que $\mathcal{P}(\N)$ n'est pas dénombrable.

On admettra que $\R$ ne l'est pas non plus.
}

\subsection{Tribu}

Pour un espace probabilisé fini, si on note $\Omega$ l'univers, on utilisait comme ensemble des événements $\mathcal{P}(\Omega)$, l'ensemble des parties de $\Omega$.

Pour un ensemble $\Omega$ infini, il est peu judicieux de prendre toutes les parties comme ensemble des événements, d'autant que l'ensemble $\Omega$ n'a pas de raison d'être dénombrable. On va donc limiter le nombre d'événements intéressants en ne prenant que les événements \og{}importants\fg{}, et en conservant une stabilité : par complémentarité, par union dénombrable. C'est ce qu'on appelle une \textbf{tribu}.

\begin{exemple}
Supposons qu'on lance un dé une infinité de fois, et on s'intéresse aux résultats obtenus. On peut dans ce cas prendre pour univers $\Omega=\interent{1 6}^{\N*}$, et un résultat de cette expérience est donc une suite $\omega=\left(\omega_1,\hdots, \omega_n,\hdots\right)$. Ainsi, l'événement \og{}n'obtenir que des $6$\fg{} est l'événement contenant comme éventualité $(6,6,6,\hdots)$.

Dans cette situation, on peut prendre comme ensemble d'événements $\mathcal{P}(\Omega)$, puisqu'on s'intéresse à tous les événements possibles.

En revanche, si on ne lance qu'un dé, et qu'on s'intéresse à l'événement \og{}obtenir le chiffre $6$\fg{}, les seuls événements qui nous intéressent sont $\{ \vide, \{6\}, $\interent{1 5}$, \Omega\}$ : c'est la tribu qui nous intéressera.
\end{exemple}


\begin{definition}
\labelobj{1}
Soit $\Omega$ un ensemble quelconque. Soit $\mathcal{A}$ un ensemble de sous-ensembles de $\Omega$ ($\mathcal{A} \subset \mathcal{P}(\Omega)$). On dit que $\mathcal{A}$ est une \textbf{tribu} (ou une \textbf{$\sigma$-algèbre}) s'il vérifie les propriétés suivantes :
\begin{itemize}
  \item $\Omega \in \mathcal{A}$;
  \item $\mathcal{A}$ est stable par passage au complémentaire : $\forall~A \in \mathcal{A}, \overline{A} \in \mathcal{A}$;
  \item $\mathcal{A}$ est stable par union dénombrable : si pour tout $i\in \N$, $A_i\in \mathcal{A}$, alors
        \[\bigcup_{i=0}^{+\infty} A_i \in \mathcal{A}\]
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
La tribu $\{ \vide; \Omega\}$ est une tribu, appelée \textbf{tribu grossière}. La tribu $\mathcal{P}(\Omega)$ est une tribu, appelée \textbf{tribu discrète}.
\end{exemple}

\begin{exo}
	Montrer que l'ensemble $\mathcal{A}=\{ \vide, \{6\}, \interent{1 5}, \interent{1 6}\}$ forme une tribu de $\interent{1 6}$.
\end{exo}

\solution[4]{L'univers $\interent{1 6}$  est bien un élément de $\mathcal{A}$. Remarquons que \[ \overline{\vide} = \interent{1 6},\, \overline{\{6\}}=\interent{1 5},\, \overline{\interent{1 5}}=\{6\}\qeq \overline{\interent{1 6}}=\vide. \]
Enfin, l'union de deux éléments quelconques de $\mathcal{A}$ est un élément de $\mathcal{A}$, et c'est le cas quel que soit l'union dénombrable.
}

\begin{rappel}
	Les propriétés vues sur les intersections et unions finies sont valables pour les intersections et unions dénombrables :
	\begin{itemize}
		\item Si $B \in \mathcal{A}$, alors $\left(\bigcup\limits_{i \in I} A_{i}\right) \cap B=\bigcup_{i \in I}\left(A_{i} \cap B\right)($ distributivité de $\cap$ par rapport à $\cup)$,
		\item  Si $B \in \mathcal{A}$, alors $\left(\bigcap\limits_{i \in I} A_{i}\right) \cup B=\bigcap_{i \in I}\left(A_{i} \cup B\right)($ distributivité de $\cup$ par rapport à $\cap$,
\item $\overline{\bigcap\limits_{i \in I} A_{i}}=\bigcup\limits_{i \in I} \overline{A_{i}}$ et $\overline{\bigcup\limits_{i\in I} A_{i}}=\bigcap\limits_{i \in I} \overline{A_{i}}$ (lois de Morgan).
	\end{itemize}
	Retenons aussi la formule suivant qui est très utile en pratique : $\bigcap\limits_{i \in I} A_i=\overline{\bigcup\limits_{i \in I} \overline{A_{i}}}$.
\end{rappel}

La définition d'une tribu amène rapidement à d'autres propriétés :

\begin{proposition}
Soit $\mathcal{A}$ une tribu sur $\Omega$.
\begin{itemize}
  \item $\vide \in \mathcal{A}$;
  \item $\mathcal{A}$ est stable par union et intersection finie;
  \item $\mathcal{A}$ est stable par intersection dénombrable : si pour tout $i\in \N$, $A_i\in \mathcal{A}$, alors
        \[\bigcap_{i=0}^{+\infty} A_i \in \mathcal{A}\]
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{demonstration}
Si $\Omega \in \mathcal{A}$, alors $\vide=\overline{\Omega}\in \mathcal{A}$. La troisième propriété découle de la stabilité par passage au complémentaire, et les lois de de Morgan.
\end{demonstration}

On garde l'ensemble du vocabulaire vu dans le cas d'un espace probabilisable fini :

\begin{definition}[\'Evénements deux à deux incompatibles]
	Soient $(\Omega, \mathcal{A})$ un espace probabilisable et $\left(A_{i}\right)_{i \in I}$ une famille d'événements indexée par une partie $I$ (finie ou infinie) de $\N$.

	On dit que les événements de la famille $\left(A_{i}\right)_{i \in I}$ sont \textbf{deux à deux incompatibles} si, pour tout $(i, j) \in I^{2}$ tel que $i \neq j$, on a $A_{i} \cap A_{j}=\vide$.
\end{definition}

On dispose de la même interprétation :
	\begin{itemize}
	\item $\bigcup\limits_{i \in I} A_{i}$ désigne l'événement \og{}il existe un entier $i \in I$ tel que $A_{i}$ est réalisé\fg{}.
	\item $\bigcap\limits_{i \in I} A_{i}$ désigne l'événement \og{}pour tout entier $i \in I, A_{i}$ est réalisé\fg{}.
\end{itemize}

\begin{exo}
On dispose d'une urne contenant $n$ boules numérotées de 1 à $n$. On tire, avec remise, une infinité de boules dans cette urne. On prend l'univers $\interent{1 n}^{\N*}$ (c'est-à-dire l'ensemble des suites $\omega=\left(\omega_{k}\right)_{k \in \N}$ telles que, pour tout $k \in \N*, \omega_{k}$ est le numéro de la $k$-ième boule tirée).

On admet qu'il existe une tribu $\mathcal{A}$ adéquate pour laquelle, pour tout $k \in \N*$, $A_{k}$ : \og{}le numéro de la $k$-ième boule tirée est impair\fg{} est un événement.

Justifier que les ensembles suivants sont des événements, et les exprimer en fonction des événements $(A_i)$.
\begin{itemize}
	\item $E$ : \og{}tirer au moins une boule dont le numéro est impair\fg{}.
	\item $F$ : \og{}ne tirer que des boules dont le numéro est pair\fg{}.
	\item $G$ : \og{}obtenir au moins une boule dont le numéro est pair mais les 5 premières sont impaires\fg{}.
\end{itemize}
\end{exo}

\solution[5]{
On exprime chacun des ensembles comme unions et intersections des $(A_i)$, ce qui garantira que ce sont des événements.
\begin{align*}
E &=\bigcup_{k \in \N*} A_{k} \in \mathcal{A}\\
F &=\bigcap_{k \in \N*} \overline{A_{k}} \in \mathcal{A}\\
G &= A_{1} \cap A_{2} \cap A_{3} \cap A_{4} \cap A_{5} \cap\left(\bigcup_{k \geqslant 6} \overline{A_{k}}\right) \in \mathcal{A} .
\end{align*}
}

\begin{remarque}
Lorsque l'ensemble $\Omega$ est fini, on prendra toujours comme tribu $\mathcal{P}(\Omega)$, puisque (en prenant de l'avance) on sait calculer la probabilité d'un ensemble fini. C'est valable également si $\Omega$ est dénombrable.

En revanche, si $\Omega$ est infini non dénombrable, on prendra une tribu adaptée. On n'aura jamais à expliciter la tribu qu'on prend, on en admettra simplement l'existence.
\end{remarque}

 \afaire{Exercice \lienexo{01}.}

\subsection{Espace probabilisable}

\begin{definition}
Soit $\Omega$ un ensemble, et $\mathcal{A}$ une tribu sur $\Omega$. L'ensemble $(\Omega, \mathcal{A})$ est appelé \textbf{espace probabilisable}.
\end{definition}

\begin{exemple}
L'ensemble $(\Omega, \mathcal{P}(\Omega))$ est un espace probabilisable.
\end{exemple}

\begin{remarque}
Puisqu'on est dans le cadre des probabilités, si $(\Omega, \mathcal{A})$ est un espace probabilisable, tout ensemble $A\in \mathcal{A}$ est appelé \textbf{événement}. Ainsi, la tribu $\mathcal{A}$ contient l'ensemble des événements auxquels on va s'intéresser.
\end{remarque}

\subsection{Système complet d'évènements}

\begin{definition}
\labelobj{2}
Soit $(\Omega, \mathcal{A})$ un espace probabilisable. Soit $(A_i)_{i\in \N}$ des événements de $\mathcal{A}$. On dit que $(A_i)$ est un \textbf{système complet d'événements} si
\begin{itemize}
  \item Les $A_i$ sont deux à deux incompatibles :
    \[\forall~i\neq j,~~ A_i \cap A_j=\vide\]
  \item La réunion des $A_i$ est égale à $\Omega$ :
    \[\bigcup_{i\in \N} A_i=\Omega\]
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
Si $\Omega=\N$, et $\mathcal{A}=\mathcal{P}(\N)$, alors les ensembles $A_i=\{i\}$, pour tout entier $i$, forment un système complet d'événements.
\end{exemple}

 \afaire{Exercice \lienexo{02}.}

\section{Probabilité et espace probabilisé}

\subsection{Probabilité}

\begin{definition}
\labelobj{3}
Soit $(\Omega, \mathcal{A})$ un espace probabilisable. On appelle \textbf{probabilité} sur $(\Omega, \mathcal{A})$ une application \\$\PP:\mathcal{A} \rightarrow [0;1]$ vérifiant
\begin{itemize}
  \item \petittitre{probabilité de l'événement certain} : $\PP(\Omega)=1$.
  \item \petittitre{$\sigma$-additivité} : pour toute suite d'événements $(A_i)_{i\in \N}$ \textbf{deux à deux incompatibles}, la série $\ds{\sum\limits_{i\in \N} \PP(A_i)}$ est convergente, et on a
    \[\PP\left( \bigcup_{i=0}^{\infty} A_i \right) = \sum_{i=0}^{\infty} \PP(A_i)\]
\end{itemize}
Pour tout $A\in \mathcal{A}$, $\PP(A)$ est appelé \textbf{probabilité} de l'événement $A$.
\end{definition}

\subsection{Propriétés}

\begin{propriete}
	Soit $\PP$ une probabilité sur un espace probabilisable $(\Omega, \mathcal{A})$. Alors $\PP(\vide)=0$.
\end{propriete}

\preuve[5]{Remarquons que
\[ \Omega = \Omega \cup \bigcup_{i=2}^{+\infty} \vide \]
et les événements de cette réunion sont deux à deux incompatibles. Ainsi, par $\sigma$-additivité
\begin{align*}
	1=\PP(\Omega) &= \PP\left(\Omega \cup \bigcup_{i=2}^{+\infty} \right)
	= \PP(\Omega) + \sum_{i=2}^{+\infty} \PP(\vide) = 1 + \sum_{i=2}^{+\infty} \PP(\vide)
\end{align*}
et donc \[ \sum_{i=2}^{\infty} \PP(\vide)=0. \]
Puisque $\PP(\vide)\geq 0$, nécessairement, $\PP(\vide)=0$.
}

\begin{remarque}
On utilisera souvent la $\sigma$-additivité sur des unions finies, plutôt qu'infinies : il suffit en effet de prendre $\vide$ : \[ \bigcup_{i=1}^n A_i = \bigcup_{i=1}^n A_i \cup \bigcup_{i=n+1}^{+\infty} \vide = \bigcup_{i\in \N} B_i \]
avec $B_i= A_i$ si $i\leq n$, $\vide$ sinon. Par $\sigma$-additivité :
\[ \PP\left(\bigcup_{i\in \N}^n A_i\right)=\PP\left(\bigcup_{i\in \N} B_i\right) = \sum_{i=1}^n \PP\left( A_i\right)+\underbrace{\sum_{i=n+1}^{+\infty} \PP\left(\vide\right)}_{=0} = \sum_{i=1}^n \PP\left(A_i\right). \]
\end{remarque}

\begin{propriete}
Soit $\PP$ une probabilité sur un espace probabilisable $(\Omega, \mathcal{A})$.
\begin{itemize}
  \item Pour tout événement $A\in \mathcal{A}$, $\PP\left(\overline{A}\right)=1-P(A)$;
  \item Si $A,B \in \mathcal{A}^2$ avec $A\subset B$, alors $\PP(A)\leq \PP(B)$.
\end{itemize}
\end{propriete}

\preuve[10]{
Les preuves reposent systématiquement sur l'additivité ou $\sigma$-additivité des probabilités :
\begin{itemize}
  \item $A$ et $\overline{A}$ sont incompatibles par définition, et $A\cup \overline{A}=\Omega$. Donc, par additivité de $\PP$ :
    \[1=\PP(\Omega)=\PP(A\cup \overline{A})=\PP(A)+\PP(\overline{A})\]
  \item Si $A\subset B$, notons $C=B\backslash A=B\cap \overline{A}\in \mathcal{A}$. Par construction, $A$ et $C$ sont incompatibles, et $A\cup C =B$. Par additivité de $\PP$ :
    \[\PP(B)=\PP(A\cup C) =\PP(A)+\PP(C)\]
    Puisque $\PP(C)\geq 0$, on en déduit le résultat.
\end{itemize}
}


\begin{theoreme}
Soit $\PP$ une probabilité sur un espace probabilisable $(\Omega, \mathcal{A})$. Soient $A$ et $B$ deux événements de $\mathcal{A}$. Alors
\[\PP(A\cup B) = \PP(A)+\PP(B)-\PP(A\cap B)\]
\end{theoreme}


\ifprof
\begin{demonstration}
Par construction, $A\cap B$ et $A\backslash B$ sont incompatibles, et\\ $(A\cap B) \cup (A\backslash B)=A$. Par additivité de $\PP$,\[\PP(A) = \PP(A\cap B)+\PP(A\backslash B)\]
Or $\PP(A\backslash B)+\PP(B)=\PP(A\cup B)$ à nouveau par additivité de $\PP$ ($B$ et $A\backslash B$ sont incompatibles).
Donc
\[\PP(A)=\PP(A \cap B)+\PP(A\cup B)-\PP(B)\]
\end{demonstration}
\else
\lignes{7}
\fi

\subsection{ Espace probabilisé}

\begin{definition}
Soit $(\Omega, \mathcal{A})$ un espace probabilisable, et $\PP$ une probabilité sur $(\Omega, \mathcal{A})$. L'espace $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$ est appelé \textbf{espace probabilisé}.
\end{definition}

\begin{remarque}
La plupart du temps, on ne cherchera pas l'espace probabilisé; Il sera fixé une fois pour toute, sans être forcément explicitement donné.
\end{remarque}

\section{Propriétés des probabilités}

Dans cette section, on se donne un espace probabilisé $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$.

\subsection{Propriété de la limite monotone}

\begin{definition}
Soit $(A_i)_{i\in N}$ une suite d'événements de $\mathcal{A}$.
\begin{itemize}
  \item On dit que la suite $(A_i)$ est \textbf{croissante} si, pour tout entier $i$, \[A_i \subset A_{i+1}\]
  \item On dit que la suite $(A_i)$ est \textbf{décroissante} si, pour tout entier $i$, \[A_i \supset A_{i+1}\]
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
	On lance un dé indéfiniment. Pour tout $n\geq 1$, on note $A_n$ l'événement \og{}on obtient $6$ lors des $n$ premiers lancers\fg{}.

	Alors $(A_n)$ est décroissante. En effet, si $A_{n+1}$ est réalisé, alors on a obtenu le chiffre $6$ lors des $n+1$ premiers lancers. Par conséquent, on a également eu $6$ lors des $n$ premiers lancers et $A_n$ est réalisé : $A_{n+1}\subset A_n$.

	En revanche, si on note $B_n$ l'événement \og{}on obtient au moins une fois $6$ lors des $n$ premiers lancers\fg{}, alors la suite $(B_n)$ est croissante. En effet, si $B_n$ est réalisé, on a eu au moins une fois $6$ lors des $n$ premiers lancers, donc également lors des $n+1$ premiers lancers (quel que soit le résultat du $n+1$-ième lancer) : $B_{n+1}$ est réalisé, et $B_n\subset B_{n+1}$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}[Propriété de la limite monotone]
\labelobj{4}
Soit $(A_i)_{i\in \N}$ une suite d'événements de $\mathcal{A}$.
\begin{itemize}
  \item Si la suite $(A_i)$ est croissante, alors
    \[\PP\left( \bigcup_{n=0}^{+\infty} A_n \right) = \lim_{n\rightarrow +\infty} \PP(A_n)\]
  \item Si la suite $(A_i)$ est décroissante, alors
    \[\PP\left( \bigcap_{n=0}^{+\infty} A_n \right) = \lim_{n\rightarrow +\infty} \PP(A_n)\]
\end{itemize}
\end{theoreme}

\preuve[13]{On suppose la suite $(A_i)_{i\in \N}$ croissante. On va rendre les événéments incompatibles. Pour tout $i\in \N$, on note
\[ B_0=A_0 \qeq \forall i\in \N*,\, B_i=A_i \setminus A_{i-1}. \]
Alors les $B_i$ sont incompatibles, et $\bigcup\limits_{i\in \N} B_i = \bigcup\limits_{i\in \N} A_i$. Mais alors, par $\sigma$-additivité :
{ \allowdisplaybreaks
\begin{align*}
	\PP\left(\bigcup\limits_{i=0}^{+\infty} A_i\right) &= 	\PP\left(\bigcup\limits_{i=0}^{+\infty} B_i\right) \\
	&= \sum_{i=0}^{+\infty} \PP(B_i) = \lim_{n\to +\infty} \sum_{i=0}^n \PP(B_i).
\end{align*}
Or,
\begin{align*}
	\sum_{i=0}^n \PP(B_i) &= \PP(A_0) + \sum_{i=1}^n \PP(A_i \setminus A_{i-1})\\
	&= \PP(A_0) + \sum_{i=1}^n \PP(A_i) - \PP(A_i\cap A_{i-1}) \\
	&= \PP(A_0) + \sum_{i=1}^n \PP(A_i)-\PP(A_{i-1}) &&\text{par croissance de $(A_i)$}\\
	&= \PP(A_n) &&\text{par telescopage}.
\end{align*}
}
Ainsi,
\[ \PP\left(\bigcup\limits_{i=0}^{+\infty} A_i\right) = \lim_{n\to +\infty} \PP(A_n). \]
}

\begin{exemple}
On possède une pièce bien équilibrée qu'on lance une infinité de fois. Déterminer la probabilité de n'obtenir jamais pile.
\end{exemple}

\ifprof
\begin{soluce}
On note $A_n$ l'événement ``n'obtenir aucun pile jusqu'au $n^\textrm{ième}$ lancer''. Alors, par construction
$A_{n+1} \subset A_n$ (puisque si on n'a pas obtenu pile jusqu'au $n+1^\textrm{ième}$ lancer, c'est qu'on n'a pas obtenu pile jusqu'au $n^\textrm{ième}$ lancer). Puisque $\PP(A_n)=\left(\frac{1}{2}\right)^n$, on a
\[\PP\left( \bigcap_{n=0}^{+\infty} A_n \right) = \lim_{n\rightarrow +\infty} \PP(A_n)=0\]
Ainsi, la probabilité de n'obtenir jamais pile est nulle.
\end{soluce}
\else
\lignes{5}
\fi

La propriété de la limite monotone se généralise à des événements quelconques :

\begin{proposition}
Soit $(A_i)$ une suite d'événements de $\mathcal{A}$.Alors
\[\PP\left( \bigcup_{n=0}^{+\infty} A_n \right) = \lim_{n\rightarrow +\infty} \PP\left( \bigcup_{i=0}^{n} A_i \right)\]
\[\PP\left( \bigcap_{n=0}^{+\infty} A_n \right) = \lim_{n\rightarrow +\infty} \PP\left( \bigcap_{i=0}^{n} A_i \right)\]
\end{proposition}

\begin{demonstration}
Il suffit de constater que $\displaystyle{\left( \bigcup_{i=0}^{n} A_i \right)_{n\in \N}}$ est une suite croissante, et $\displaystyle{\left( \bigcap_{i=0}^{n} A_i \right)_{n\in \N}}$ est une suite décroissante.
\end{demonstration}

 \afaire{Exercices \lienexo{10} et \lienexo{11}.}

\subsection{Evénement vrai presque sûrement}

L'exemple précédent nous a donné un événement de probabilité nulle, mais qui n'est pas l'événement impossible : en effet, on peut théoriquement n'obtenir jamais pile, en faisant systématiquement face.

\begin{definition}
\labelobj{5}
Soit $A$ un événement de $\mathcal{A}$.
\begin{itemize}
  \item On dit que $A$ est \textbf{négligeable} si $\PP(A)=0$.
  \item On dit que $A$ est \textbf{presque sûr} (ou \textbf{vrai presque sûrement}) si $\PP(A)=1$.
\end{itemize}
Si une propriété est vraie sur un ensemble de probabilité $1$, on dit qu'elle est vraie $\PP$-presque sûrement.
\end{definition}

\begin{exemple}
Dans l'exemple précédent, l'événement \og{}obtenir au moins une fois pile\fg{} est presque sûr, et l'événement \og{}n'obtenir jamais pile\fg{} est négligeable.
\end{exemple}

\begin{remarque}
Ce cas n'arrivait jamais dans un espace probabilisé fini. En effet, dans ce cas, $\PP(A)=0$ si et seulement si $A=\vide$. C'est une particularité des espaces probabilisés infinis, dont il faut se méfier.
\end{remarque}

\section{Conditionnement et indépendance}

\subsection{Probabilités conditionnelles}

La définition de probabilités conditionnelles, vue dans le cas des probabilités finies, se généralise aux espaces probabilisés quelconques.

\begin{definition}
\labelobj{6}
Soient $A$ et $B$ deux événements, tels que $\PP(A)\neq 0$. On appelle \textbf{probabilité de $B$ sachant $A$}, et on note $\PP_A(B)$ le nombre
\[\PP_A(B)=\frac{\PP(A\cap B)}{\PP(A)}\]
La fonction $\PP_A:\mathcal{A}\rightarrow [0;1]$ est également une probabilité sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$.
\end{definition}

\preuve[6]{Tout d'abord, puisque $A\cap B\subset A$, $\PP(A\cap B)\leq \PP(A)$ et donc $\PP_A(B)\in \interff{0 1}$ pour tout $B\in \mathcal{A}$.
\begin{itemize}
\item $\PP_{A}(\Omega)=\dfrac{\PP(A \cap \Omega)}{\PP(A)}=\frac{\PP(A)}{\PP(A)}=1$.
\item Si $\left(B_{n}\right)_{n \in \N}$ est une famille d'événements deux à deux incompatibles de $\mathcal{A}$, alors
\[
\PP_{A}\left(\bigcup_{n \in \N} B_{n}\right)=\frac{1}{\PP(A)} \PP\left(\left(\bigcup_{n \in \N} B_{n}\right) \cap A\right)=\frac{1}{\PP(A)} \PP\left(\bigcup_{n \in \N}\left(B_{n} \cap A\right)\right)=\frac{1}{\PP(A)} \sum_{n=0}^{+\infty} \PP\left(B_{n} \cap A\right),
\]
car $\PP$ est $\sigma$-additive et $\left(B_{n} \cap A\right)_{n \in \N}$ est une famille d'événements deux à deux incompatibles de $\mathcal{A}$. On a bien $\PP_{A}\left(\bigcup\limits_{n \in \N} B_{n}\right)=\sum\limits_{n=0}^{+\infty} \PP_{A}\left(B_{n}\right)$.
\end{itemize}
L'application $\PP_{A}$ est bien une probabilité sur $(\Omega, \mathcal{A})$.
}

\begin{theoreme}[Probabilités composées]
\labelobj{7}
Pour tous événements $A_1,\cdots,A_n$, on a
\[\PP(A_1\cap\cdots \cap A_n) = \PP(A_1) \PP_{A_1}(A_2) \PP_{A_1\cap A_2}(A_3)\cdots \PP_{A_1\cap \cdots \cap A_{n-1}}(A_n)\]
\end{theoreme}

\begin{demonstration}
	Même principe qu'en version finie.
\end{demonstration}

\begin{exo}\logorefaire
Une urne contient une boule bleue et une boule rouge. On tire une boule, on note sa couleur et on la remet dans l'urne accompagnée de deux autres boules de la même couleur puis on répète l'opération. Quelle est la probabilité de tirer indéfiniment des boules rouges ?
\end{exo}

\solution[20]{
Pour tout $n \in \N^{*}$, introduisons $R_{n}:$ \og{}la $n$-ième boule tirée est rouge\fg{}. On veut calculer
\[
\PP\left(\bigcap_{n \in \N^{*}} R_{n}\right)=\lim _{n \rightarrow+\infty} \PP\left(\bigcap_{k=1}^{n} R_{k}\right),
\]
d'après le théorème de la limite monotone. Soit $n \in \N^{*}$. D'après la formule des probabilités composées :
\[
\PP\left(\bigcap_{k=1}^{n} R_{k}\right)=\PP\left(R_{1}\right) \PP_{R_{1}}\left(R_{2}\right) \PP_{R_{1} \cap R_{2}}\left(R_{3}\right) \ldots \PP_{\R_{1} \cap \cdots \cap R_{n-1}}\left(R_{n}\right)
\]
On a  $\PP\left(R_{1}\right)=\frac{1}{2}$. Supposons $R_{1}$ réalisé. On a donc tiré une boule rouge au premier tirage, boule que l'on remet dans l'urne accompagnée de deux autres boules rouges: l'urne contient donc trois boules rouges et une boule bleue. Ainsi, $\PP_{R_{1}}\left(R_{2}\right)=\frac34$. On trouve les autres probabilités conditionnelles de façon analogue, ce qui donne:
\begin{align*}
\PP\left(\bigcap_{k=1}^{n} R_{k}\right) &=\frac{1}{2} \times \frac{3}{4} \times \frac{5}{6} \times \frac{7}{8} \times \cdots \times \frac{2 n-1}{2 n} \\
&=\frac{1 \times 3 \times 5 \times 7 \times \cdots \times(2 n-1)}{2 \times 4 \times 6 \times 8 \times \cdots \times 2 n} \\
&=\frac{1 \times 2 \times 3 \times 4 \times 5 \times 6 \times 7 \times \cdots \times(2 n-1) \times 2 n}{(2 \times 4 \times 6 \times 8 \times \cdots \times 2 n)^{2}} \\
&=\frac{1 \times 2 \times 3 \times 4 \times 5 \times 6 \times 7 \times \cdots \times(2 n-1) \times 2 n}{2^{2 n}(1 \times 2 \times 3 \times 4 \times \cdots \times n)^{2}}=\frac{(2 n) !}{\left(2^{n} n !\right)^{2}}
\end{align*}
Calculons la limite : on utilise la formule de Stirling : $n ! \sim \left(\frac{n}{\E}\right)^n\sqrt{2 \pi n}$.
\[
\frac{(2 n) !}{\left(2^{n} n !\right)^{2}} \sim \frac{\left(\frac{2n}{\E}\right)^{2n}\sqrt{2 \pi 2n}}{4^n \left(\frac{n}{\E}\right)^{2n} 2\pi n} \sim \frac{4^nn^{2n}\sqrt{4\pi n} \eu{2n}}{4^n n^{2n} \eu{2n}2\pi n} \sim \frac{1}{\sqrt{\pi n}} \tendversen{n\to +\infty} 0
\]
Ainsi $\PP\left(\bigcap\limits_{n \geqslant 1} R_{n}\right)=0$ : la probabilité de tirer indéfiniment des boules rouges est nulle. Ainsi, on va tirer presque sûrement au moins une boule bleue.
}

\begin{definition}[Système complet d'évènements]
Soient $(A_i)_{i\in I}$ (avec $I$ partie de $\N$) une famille d'évènements de $(\Omega, \AA, \PP)$. On dit que $(A_i)_{i\in I}$ forme un \textbf{système complet d'évènements} si :
\begin{itemize}
  \item Pour tout $(i,j)\in I^2$ tels que $i\neq j$, $A_i\cap A_j=\vide$,
  \item $\ds{\bigcup_{i\in I} A_i=\Omega}$
\end{itemize}
On dit que $(A_i)_{i\in I}$ est un système quasi-complet d'évènements si :
\begin{itemize}
  \item Pour tout $(i,j)\in I^2$ tels que $i\neq j$, $A_i\cap A_j=\vide$,
  \item $\ds{\PP\left(\sum_{i\in I} A_i\right)=1}$
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  Un système complet d'évènements est un système quasi-complet d'évènements. En revanche, la réciproque n'est pas forcément vraie.
\end{remarque}

\begin{theoreme}[Formule des probabilités totales]
\labelobj{8}
Soit  $(\Omega, \mathcal{A},  \PP)$ un espace probabilisé. Soient $I$ une partie de $\N$. et  $(A_i)_{i\in I}$ un système complet d'événements de $\Omega$. Alors, pour tout événement $B$, on a
\[\PP(B)=\sum_{i\in I} \PP(B\cap A_i)\]
Si, de plus, pour tout $i\in I,~ \PP(A_i)\neq 0$
\[ \PP(B)=\sum_{i\in I} \PP(A_i) \PP_{A_i}(B)\]
En particulier,
\[\sum_{i\in I} \PP(A_i) = 1\]
Le resultat est vrai si $(A_i)_{i\in I}$ est un système quasi-complet d'évènements.
\end{theoreme}

\ifprof
\begin{demonstration}
Par définition, \[ \bigcup_{i\in I} (A_i\cap B) = \left(\bigcup_{i\in I} A_i \right)\cap B = \Omega\cap B = B \]
De plus, puisque les $(A_i)$ sont deux à deux disjoints, les $(A_i\cap B)$ le sont également. Par $\sigma$-additivité, on en déduit alors que
\[ \PP(B) = \sum_{i\in I} \PP(A_i \cap B) \]
De plus, puisque $\PP(A_i)\neq 0$ pour tout $i$, on peut conclure que \[ \PP(B) = \sum_{i\in I} \PP(A_i)\PP_{A_i}(B) \]
\end{demonstration}
\else
\lignes{6}
\fi

\begin{exemple}[Exemple fondamental]
Si $A\in \mathcal{A}$ est un évènement, alors $(A, \overline{A})$ forme un système complet d'évènements. Ainsi, pour tout évènement $B$, on aura \[ \PP(B)=\PP(A\cap B)+\PP(\overline{A}\cap B) \]
\end{exemple}

\begin{remarque}
	On n'arrive pas toujours à déterminer si, pour tout $i \in I, \PP\left(A_{i}\right) \neq 0$ (hypothèse nécessaire pour que $\PP_{A_{i}}(B)$ soit défini). Par convention, lorsque $i \in I$ est tel que $\PP\left(A_{i}\right)=0$, on attribue à $\PP_{A_{i}}(B)$ une valeur arbitraire entre $0$ et $1$.

	Ce faisant, le terme $\PP_{A_{i}}(B) \PP\left(A_{i}\right)$
	a un sens, et n'entraîne pas d'erreurs dans la formule des probabilités totales car, dans ce cas, il est nul et rappelons qu'il est issu du terme $\PP\left(B \cap A_{i}\right)$, qui est lui-même nul puisque $B \cap A_{i} \subset A_{i}$.
\end{remarque}

\begin{theoreme}[Formule de Bayes]
\labelobj{9}
Soient $A$ et $B$ deux événements de $\mathcal{A}$ de probabilité non nulle. Alors
\[\PP_B(A)=\frac{\PP(A)}{\PP(B)} \PP_A(B)\]
\end{theoreme}

\ifprof
\begin{demonstration}
Puisque $A$ et $B$ sont de probabilités non nulles, on peut écrire :
\begin{align*}
 \PP(A\cap B) &= \PP(A)\PP_A(B) & & \text{et}  & \PP(A\cap B) &= \PP(B)\PP_B(A)
\end{align*}
On a alors
\begin{align*}
 \PP_B(A) &= \frac{\PP(A\cap B)}{\PP(B)} \\
 &= \frac{\PP(A)\PP_A(B)}{\PP(B)} = \frac{\PP(A)}{\PP(B)}\PP_A(B)
\end{align*}
\end{demonstration}
\else
\lignes{5}
\fi

\subsection{Indépendance d'une suite infinie d'événements}

On garde les mêmes définitions d'indépendance :

\begin{definition}
Soient $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$ un espace probabilisé, et $A, B$ deux événements. On dit que $A$ et $B$ sont \textbf{indépendants} si $\PP(A\cap B)=\PP(A)\PP(B)$.
\end{definition}

Rappelons les propriétés que nous avons déjà vu et qui sont encore valables :

\begin{propriete}
	Soient $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$ un espace probabilisé, et $A, B$ deux événements.
\begin{itemize}
	\item Si $\PP(A)\neq 0$, $A$ et $B$ sont indépendants si et seulement si $\PP_A(B)=\PP(B)$.
	\item Si $A$ et $B$ sont indépendants, alors
	\begin{itemize}
			\item $A$ et $\overline{B}$  sont indépendants,
			\item $\overline{A}$ et $B$  sont indépendants,
			\item $\overline{A}$ et $\overline{B}$  sont indépendants.
		\end{itemize}
\end{itemize}
\end{propriete}

La notion d'indépendance mutuelle se généralise à une suite infinie d'événements :

\begin{definition}
\labelobj{10}
Soit $I$ une partie de $\N$. Soit $(A_i)_{i\in I}$ une suite infinie d'événements de $\mathcal{A}$. On dit que la suite $(A_i)$ est \textbf{mutuellement indépendante} si pour tout sous ensemble \underline{fini} $J\subset I$, on a
\[\PP\left( \bigcap_{i\in J} A_i \right) = \prod_{i \in J} \PP(A_i)\]
\end{definition}

\begin{attention}
	On ne vérifie que la probabilité d'un sous ensemble \textbf{fini} d'événements. Si on doit déterminer $\PP\left(\bigcap\limits_{i\in N}A_i\right)$, on doit utiliser la propriété de la limite monotone.
\end{attention}

Enfin, on dispose toujours du théorème des coalitions:

\begin{theoreme}[Théorème des coalitions]
Soit $I$ une partie de $\N$. Soit $\left(A_{i}\right)_{i \in I}$ une famille d'événements mutuellement indépendants.
\begin{itemize}
\item Si pour tout $i \in I, B_{i}=A_{i}$ ou $\bar{A}_{i}$, alors $\left(B_{i}\right)_{i \in I}$ est une famille d'événements mutuellement indépendants.
\item Si $J \subset I$, alors $\left(A_{i}\right)_{i \in J}$ est une famille d'événements mutuellement indépendants.
\item Si $J \subset I$, alors tout événement construit à partir de $\left(A_{i}\right)_{i \in J}$ est indépendant de tout événement construit à partir de $\left(A_{i}\right)_{i \notin J}$.
\end{itemize}
\end{theoreme}

 \afaire{Exercices \lienexo{20}, \lienexo{21} et \lienexo{22}.}



%%%%%%%%%
 \section{Variables aléatoires}
%%%%%%%%%

 Dans cette section, on se donne un espace probabilisé $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$. Nous allons donner une définition de variables aléatoires qui soit cohérente avec la définition d'espace probabilisée.

 \subsection{Définition}

 \begin{definition}
 \labelobj{11}
 Une \textbf{variable aléatoire} $X$ sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$ est une application $X:\Omega \rightarrow \R$ telle que, pour tout réel $x$,
 \[\left\{ \omega \in \Omega,~X(\omega) \leq x \right \} \in \mathcal{A}\]
 On appelle \textbf{support} ou \textbf{univers image} de $X$, et on note $X(\Omega)$ l'ensemble des valeurs prises par $X$.
 \end{definition}

 \begin{remarque}
 La condition imposée à $X$ permet simplement de pouvoir calculer la probabilité de plusieurs ensembles, du type $\{\omega\in \Omega, X(\omega)=x\}$, ... Sans cette condition, les ensembles qu'on manipule ne sont \textit{a priori} pas dans la tribu $\mathcal{A}$, et on ne peut donc pas \textit{a priori} calculer leur probabilité.
 \end{remarque}

 \begin{exemple}
 On lance un dé bien équilibré et on note $X$ le nombre de lancers nécessaires pour obtenir $6$. La variable aléatoire $X$ est à valeur dans $\N$, et $X(\Omega)=\N^*$ (il faut au moins un lancer pour obtenir $6$).
 \end{exemple}

 \begin{remarque}
 Si $X$ et $Y$ sont deux variables aléatoires définies sur un même espace probabilisé, alors $X+Y$, $\min(X,Y):\omega \mapsto \min(X(\omega),Y(\omega))$ et $\max(X, Y):\omega \mapsto \max(X(\omega),Y(\omega))$ sont également des variables aléatoires sur cet espace probabilisé.
 \end{remarque}

 \begin{definition}
 Soit $X$ une variable aléatoire sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$, et $g:\R \rightarrow \R$ une fonction. Alors la fonction \[g(X) : \begin{array}{l}\Omega \rightarrow \R\\\omega \mapsto g(X(\omega))\end{array}\] est également une variable aléatoire sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$.
 \end{definition}

 \begin{exemple}
 En prenant pour $g$ la fonction carrée, on peut définir la variable aléatoire $X^2: \omega \mapsto X(\omega)^2$.
 \end{exemple}

 \subsection{Propriétés}

 \begin{definition}
 Soit $X$ une variable aléatoire sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$, et $x\in \R$. On note
 \[[X=x] = \{ \omega \in \Omega, X(\omega)=x \}\]
 \[[X<x] = \{ \omega \in \Omega, X(\omega)<x \}\]
 \[[X\leq x] = \{ \omega \in \Omega, X(\omega)\leq x \}\]
 Si $I$ est une partie de $\R$, on note également
 \[[X\in I] = \{ \omega \in \Omega, X(\omega)\in I \}\]
 Si $x$ et $y$ sont deux réels tels que $x<y$ alors on note
 \[[x\leq X \leq y] = \{ \omega \in \Omega, x\leq X(\omega) \leq y\}\]
 \end{definition}

 \begin{proposition}
 Ces différents ensembles sont dans la tribu $\mathcal{A}$ par construction de $X$. Ainsi, on pourra calculer leur probabilité, et on notera par exemple
 \[\PP(X=x) = \PP( [X=x] ) \textrm{ et } \PP(x\leq X \leq y) = \PP( [x\leq X \leq y])\]
\end{proposition}

Pour démontrer cette proposition, on va utiliser un lemme pratique :

\begin{lemme}
	Soient $X$ une variable aléatoire réelle et $x \in \R$. On a $\vide=\bigcap\limits_{n \in \N}[X \leqslant-n]$,
	\[
	\Omega=\bigcup_{n \in \N}[X \leqslant n], \quad[X \leqslant x]=\bigcap_{n \in \N^{*}}\left[X \leqslant x+\frac{1}{n}\right] \quad \text { et } \quad[X<x]=\bigcup_{n \in \N^{*}}\left[X \leqslant x-\frac{1}{n}\right]
	\]
\end{lemme}

\preuve[10]{Montrons par exemple le dernier point, et on procède par double inclusion.

Soit $\omega \in \bigcup_{n \in \N^{*}}\left[X \leqslant x-\frac{1}{n}\right]$. Il existe alors $n \in \N^{*}$ tel que $\omega \in\left[X \leqslant x-\frac{1}{n}\right]$, c'est-à-dire $X(\omega) \leq x-\frac{1}{n}$. Ainsi $X(\omega)<x$ et donc $\omega \in[X<x]$. Ainsi $\bigcup\limits_{n \in \N^{*}}\left[X \leqslant x-\frac{1}{n}\right] \subset[X<x]$.

Soit $\omega \in[X<x]$. On a donc $X(\omega)<x$. On cherche $n \geq 1$ tel que $X(\omega) \leq x-1 / n$, c'est-à-dire $n \geq 1 /(x-X(\omega))$. On prend alors $n=\left\lfloor\frac{1}{x-X(\omega)}\right\rfloor+1 \in \N^{*}$. On a $n \geqslant \frac{1}{x-X(\omega)}$ donc $\frac{1}{n} \leqslant x-X(\omega)$ et finalement $X(\omega) \leqslant x-\frac{1}{n}$. Par conséquent $\omega \in\left[X \leqslant x-\frac{1}{n}\right]$ et donc $\omega \in \bigcup_{n \in \N^{*}}\left[X \leqslant x-\frac{1}{n}\right]$. On a donc $[X<x] \subset \bigcup_{n \in \N^{*}}\left[X \leqslant x-\frac{1}{n}\right]$.

Ainsi, $[X<x]=\bigcup\limits_{n \in \N*}\left[X \leq x-\frac{1}{n}\right]$.
}

Démontrons alors le point: pour tout intervalle $I$ de $\R$, $[X\in I] \in \mathcal{A}$ de la proposition, les autres en découlant :

\preuve[10]{
Soit $x \in \R$. Par définition d'une variable aléatoire réelle, on a $[X \leq x] \in \mathcal{A}$. Puisque $\mathcal{A}$ est une tribu, on a
\begin{itemize}
	\item $[X>x]=\overline{[X \leq x]} \in \mathcal{A}$,
 	\item $[X<x]=\bigcup\limits_{n \in \N*} \underbrace{\left[X \leqslant x-\frac{1}{n}\right]}_{\in \mathcal{A}} \in \mathcal{A}$,
	\item $[X \geq x]  = [X<x] \in \mathcal{A}$,
	\item $[X=x] =[X \leqslant x] \cap[X \geqslant x] \in \mathcal{A}$
\end{itemize}
Plus généralement, si $I$ est un intervalle de $\R$, alors $[X \in I]$ peut s'écrire comme l'intersection de deux événements parmi ceux décrits ci-dessus (par exemple, si $(a, b) \in \R^{2}$ sont tels que $a<b$, alors $[a \leqslant X<b]=[X<b] \cap[X \geqslant a])$.
}

 \begin{exo}
 Dans l'exemple précédent, déterminer $\PP(X=1)$ et $\PP(X\leq 2)$.
 \end{exo}

 \ifprof
 \begin{soluce}
 $[X=1]$ correspond à l'ensemble des tirages ayant un $6$ au premier lancer; $[X\leq 2]$ correspond à l'ensemble des tirages ayant un $6$ au premier lancer, ou alors un $6$ au deuxième lancer mais pas au premier. Par construction,
 $\PP(X=1)=\frac{1}{6}$ et $\PP(X\leq 2) = \frac{1}{6}+\frac{5}{6}\frac{1}{6}=\frac{11}{36}$.
 \end{soluce}
 \else
 \lignes{7}
 \fi

 \begin{theoreme}
 Soit $X$ une variable aléatoire sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$ et à valeur dans $\N$ ou $\Z$. Alors, la suite des $([X=i])_{i\in \N}$ (ou $([X=i])_{i\in \Z}$) est un système complet d'événement, appelé \textbf{système complet d'événement associé à la variable aléatoire $X$}.
 \end{theoreme}

 \begin{demonstration}
 Les ensembles $[X=i]$, par construction, sont deux à deux disjoints, et puisque la variable aléatoire est à valeurs dans $\N$ (ou $\Z$), la réunion des $[X=i]$ recouvre bien $\Omega$.
 \end{demonstration}

 \begin{exemple}
 Dans l'exemple précédent, la variable aléatoire étant à valeur dans $\N^*$, la suite $([X=i])_{i\in \N^*}$ représente un système complet d'événements de $\Omega$.
 \end{exemple}

 \subsection{Loi d'une variable aléatoire}

 \begin{definition}
 \labelobj{12}
 Soit $X$ une variable aléatoire sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$. On appelle \textbf{loi} de la variable aléatoire $X$, la donnée de la fonction $\PP_X$ qui, à tout intervalle $I$ de $\R$, associe $\PP(X\in I)$.
 \end{definition}

 \begin{remarque}
 Contrairement aux variables aléatoires finies, où on donnait la loi de probabilités sous forme de tableau, il faudra ici donner une formule plus générale.
 \end{remarque}

 \begin{exemple}
 Dans le cas de notre lancer de dé, où $X$ désigne le premier lancer où on obtient $6$. Alors $\PP(X=1)=\frac{1}{6}$, $\PP(X=2)=\frac{5}{6}.\frac{1}{6}$, et plus généralement
 \[\PP(X=i)=\left(\frac{5}{6}\right)^{i-1}\frac{1}{6}\]
 \end{exemple}

 \begin{remarque}
 Cette loi s'appelle loi géométrique. Nous y reviendrons plus tard.
 \end{remarque}

 \begin{theoreme}
 Soit $X$ une variable aléatoire sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$ et à valeur dans $\N$ ou $\Z$. Alors
 \[\sum_{i \in X(\Omega)} \PP(X=i)=1\]
 \end{theoreme}

 \begin{demonstration}
 En effet, dans ce cas, la suite $([X=i])$ forme un système complet d'événements.
 \end{demonstration}

 \begin{exemple}
 Dans notre exemple, en utilisant la série géométrique (avec $-1\leq \frac{5}{6}<1$) :
 \[\sum_{i=1}^{+\infty} \PP(X=i)=\frac{1}{6}\sum_{i=1}^{+\infty} \left(\frac{5}{6}\right)^{i-1}=\frac{1}{6}\frac{1}{1-\frac{5}{6}}=1\]
 \end{exemple}

 \begin{remarque}
 Si $X(\Omega) \subset \Z$, on dit que la variable aléatoire est \textbf{discrète}.
 \end{remarque}

  \afaire{Exercice \lienexo{23}.}

 \subsection{Fonction de répartition}

 \begin{definition}
 \labelobj{13}
 Soit $X$ une variable aléatoire sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$. On appelle \textbf{fonction de répartition} de $X$, et on note $F_X$ la fonction définie sur $\R$ par
 \[F_X : x \mapsto \PP(X\leq x)\]
 \end{definition}

 \begin{propriete}
 La fonction de répartition $F_X$ de $X$ est une fonction croissante, continue à droite en tout point, et telle que
 \[\lim_{x\rightarrow -\infty} F_X(x)=0 \textrm{ et } \lim_{x\rightarrow +\infty} F_X(x)=1\]
 \end{propriete}

\preuve[15]{
 Si $x\leq y$, alors \[F_X(y)=\PP(X\leq y) = \PP(X\leq x) + \PP(x<X\leq y) \geq \PP(X\leq x)=F_X(x)\] donc $F_X$ est bien croissante.

La fonction $F_{X}$ est croissante sur $\R$ et majorée par $1$ . Le théorème de la limite monotone entraîne donc qu'elle admet une limite finie $\ell$ en $+\infty$.

En particulier, nous avons $\ell=\lim\limits_{n \rightarrow+\infty} F_{X}(n)=\lim\limits_{n \rightarrow+\infty} \PP(X \leq n)$.

Puisque $([X \leqslant n])_{n \in \N}$ est une famille croissante d'événements dont la réunion est $\Omega$, la propriété de la limite monotone entraîne que
 \[
 \ell=\PP\left(\bigcup_{n \in \N}[X \leqslant n]\right)=\PP(\Omega)=1
 \]

 Ainsi $F_{X}$ admet 1 pour limite en $+\infty$. On montre de façon analogue que $F_{X}$ admet 0 pour limite en $-\infty$.

 Soit $x \in \R$. Puisque $F_{X}$ est croissante et minorée (par $0$) sur $\interfo{x +\infty}$, le théorème de la limite monotone entraîne donc qu'elle admet une limite finie à droite. Puisque la suite $\left(x+\frac1n\right)_{n \in \N^{*}}$ converge vers $x^{+}$, nous avons
 \[
 \lim _{y \rightarrow x^{+}} F_{X}(y)=\lim _{n \rightarrow+\infty} F_{X}\left(x+\frac{1}{n}\right)=\lim _{n \rightarrow+\infty} \PP\left(X \leqslant x+\frac{1}{n}\right)
 \]
 Puisque $\left(\left[X \leq x+\frac1n\right]\right))_{n \in \N^{*}}$ est une famille décroissante d'événements dont l'intersection est $[X \leqslant x]$, la propriété de la limite monotone entraîne que
 \[
 \lim _{y \rightarrow x^{+}} F_{X}(y)=\PP\left(\bigcap_{n \in \N^{*}}\left[X \leqslant x+\frac{1}{n}\right]\right)=\PP(X \leqslant x)=F_{X}(x) .
 \]
}

On dispose d'un lien  plus étroite entre fonction de répartition et loi de la variable aléatoire :

\begin{proposition}
Soit $X$ une variable aléatoire définie sur $(\Omega, \mathcal{A}, \PP)$, et $F_X$ sa fonction de répartition.
\begin{itemize}
		\item $F_{X}$ admet une limite à gauche en tout point, et on a :
	\[
	\forall x \in \R, \quad \lim _{y \rightarrow x^{-}} F_{X}(y)=\PP(X<x)=F_{X}(x)-\PP(X=x)
	\]
		\item $F_{X}$ est continue en un réel $x$ si et seulement si $\PP(X=x)=0$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\preuve[10]{
Soit $x \in \R$. Puisque $F_{X}$ est croissante et majorée sur $\interof{-\infty{} x}$, le théorème de la limite monotone entraîne qu'elle admet une limite finie à gauche.

Puisque la suite $\left(x-\frac1n\right)_{n \in \N^{*}}$ converge vers $x^{-}$, nous avons
\[\lim _{y \rightarrow x^{-}} F_{X}(y)=\lim _{n \rightarrow+\infty} F_{X}\left(x-\frac{1}{n}\right)=\lim _{n \rightarrow+\infty} \PP\left(X \leqslant x-\frac{1}{n}\right).\]
Puisque $\left(\left[X \leq x-\frac1n\right]\right)_{n \in \N^{*}}$ est une famille croissante d'événements dont l'intersection est $[X<x]$, la propriété de la limite monotone entraîne que
\[
\lim _{y \rightarrow x^{-}} F_{X}(y)=\PP\left(\bigcup_{n \in \N^{*}}\left[X \leqslant x-\frac{1}{n}\right]\right)=\PP(X<x)=F_{X}(x)-\PP(X=x).
\]

Soit $x \in \R$. On a vu que $F_{X}$ est continue à droite en $x$. Par conséquent, $F_{X}$ est continue en $x$ si et seulement si $F_{X}$ est continue à gauche en $x$, c'est-à-dire $\lim\limits_{y \rightarrow x^{-}} F_{X}(y)=F_{X}(x)$. Avec ce qui précède, ceci est vrai si et seulement si $\PP(X=x)=0$.
}

 \begin{theoreme}
 Pour connaitre la loi de probabilité de $X$, il faut et il suffit de connaitre la fonction de répartition de $X$.
 \end{theoreme}

 \begin{demonstration}
 Dans le cas où $X$ est à valeur dans $\N$ ou $\Z$, on constate par exemple que \[\PP(X=i)=\PP(X\leq i) - \PP(X\leq i-1) = F_X(i)-F_X(i-1)\]
 Le cas où $X$ est à valeur dans $\R$ quelconque est admis.
 \end{demonstration}

%%% Fin du cours %%%
